\chapter{Μεθοδολογία Αξιολόγησης}

\section{Εισαγωγή στη Μεθοδολογία}
Ο πρώτος άξονας εξετάζει την ακουστική άνεση στο μαθησιακό περιβάλλον, ο δεύτερος την ενεργειακή απόδοση με κανονικοποίηση σε \textlatin{kWh}/ημέρα και ο τρίτος την οικονομική βιωσιμότητα της εγκατάστασης. Η ανάλυση στηρίζεται στο κόστος υλικών εγκατάστασης (182,23\euro) και στο εκτιμώμενο ετήσιο κόστος συντήρησης ($\sim$92\euro/έτος), αξιολογώντας την οικονομική βιωσιμότητα μέσω αποφυγής κόστους λειτουργικών αστοχιών. Η συλλογή δεδομένων πραγματοποιήθηκε στο τοπικό πρωτότυπο ενώ η ανάλυση και οι προβολές στην \textlatin{Cloud} πλατφόρμα --- όπως περιγράφεται αναλυτικά στο Κεφάλαιο 4.

Η διασφάλιση της ποιότητας των μετρήσεων ήταν κεντρική προϋπόθεση της μεθοδολογίας. Πριν την έναρξη της συλλογής δεδομένων, πραγματοποιήθηκε βαθμονόμηση όλων των αισθητήρων έναντι πιστοποιημένων οργάνων αναφοράς. Ειδικότερα, οι κόμβοι ακουστικής παρακολούθησης (\textlatin{ESP32/INMP441}) βαθμονομήθηκαν έναντι βιομηχανικού ηχομέτρου, επιτυγχάνοντας ακρίβεια ±2 \textlatin{dBA}. Ο αισθητήρας θερμοκρασίας ψυγείου (\textlatin{DS18B20}) βαθμονομήθηκε με αποτέλεσμα ακρίβεια ±0.5~\textlatin{°C}. Η συνεχής παρακολούθηση της ποιότητας δεδομένων μέσω αυτοματοποιημένων ρουτινών ανίχνευσης εκτός ορίων (\textlatin{out-of-range detection}) διασφάλισε \textlatin{data quality score} 98.5\% καθ' όλη την περίοδο αξιολόγησης.

\section{Αξιολόγηση Μαθησιακού Περιβάλλοντος (Ακουστική Άνεση)}
Η αξιολόγηση του μαθησιακού περιβάλλοντος βασίστηκε στην παρακολούθηση της ακουστικής συμπεριφοράς των αιθουσών διδασκαλίας, με έμφαση στη λειτουργική επίδραση του κλειστού βρόχου ελέγχου στο επίπεδο θορύβου. Ως επιχειρησιακό κατώφλι παρέμβασης ορίστηκε η τιμή των 55 \textlatin{dBA} (\textlatin{LAeq}) κατά τη διάρκεια ενεργού διδακτικής ώρας. Η τιμή αυτή δεν αποτελεί θεσμοθετημένο όριο για ενεργή τάξη, αλλά επιλέχθηκε ως επιχειρησιακός συμβιβασμός μεταξύ της τιμής αναφοράς \textlatin{WHO} για άδεια αίθουσα ($\leq$35 \textlatin{dBA}) \cite{WHO1999, Kephalopoulos2015} και της πρακτικής ακουστικής δυναμικής κατά τη διδασκαλία, σύμφωνα με τη μεθοδολογία παθητικής αυτορρύθμισης συμπεριφοράς (\textlatin{behavioral nudging}) που προτείνεται στη βιβλιογραφία \cite{MogasRecalde2021}.

Στην πρώτη φάση αξιολόγησης, το σύστημα λειτουργούσε ως παθητικός παρατηρητής, καταγράφοντας το πλήθος και τη συχνότητα των υπερβάσεων του ορίου χωρίς να παράγει φυσική παρέμβαση στον χώρο. Η περίοδος αυτή παρείχε το σημείο αναφοράς για την κατανόηση της βασικής ακουστικής συμπεριφοράς των αιθουσών. Στη δεύτερη φάση, ενεργοποιήθηκε ο αμφίδρομος έλεγχος, κατά τον οποίο οι συνεχείς υπερβάσεις του ορίου οδηγούσαν στην ενεργοποίηση της διακριτικής οπτικής ένδειξης (\textlatin{quiet-lamp}). Με τον τρόπο αυτό, το σύστημα δεν περιοριζόταν στην καταγραφή, αλλά παρήγαγε μια ήπια μορφή ανατροφοδότησης που μπορούσε να επηρεάσει θετικά τη συμπεριφορά των μαθητών και τη συνολική λειτουργία της τάξης.

Η αξιολόγηση δεν στηρίχθηκε μόνο στην παρατήρηση μεμονωμένων μετρήσεων, αλλά στο πλήθος των υπερβάσεων ανά διδακτική περίοδο, στη χρονική διάρκειά τους και στη συγκριτική αποτίμηση των δύο φάσεων λειτουργίας. Οι παράμετροι και τα όρια που χρησιμοποιήθηκαν για την ακουστική αξιολόγηση συνοψίζονται στον Πίνακα~\ref{tab:noise_limits}. Το επιχειρησιακό κατώφλι ορίστηκε στα 55 \textlatin{dBA} --- τιμή που αποτελεί συμβιβασμό μεταξύ του ορίου \textlatin{WHO} των 35 \textlatin{dBA} για άδεια αίθουσα και της πραγματικής ακουστικής δυναμικής κατά τη διδασκαλία. Το χρονικό παράθυρο επιβεβαίωσης των 20 δευτερολέπτων εξασφαλίζει ότι στιγμιαίες αιχμές θορύβου δεν προκαλούν ψευδείς ενεργοποιήσεις της \textlatin{quiet-lamp}. Ο κανόνας εφαρμόζεται αποκλειστικά κατά την ενεργή διδακτική ώρα, αποφεύγοντας παρεμβάσεις κατά τα διαλείμματα ή εκτός ωρολογίου προγράμματος.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Όρια θορύβου και παράμετροι ενεργοποίησης οπτικής ένδειξης}
\label{tab:noise_limits}
\begin{tabular}{|p{4.8cm}|p{3cm}|p{6.2cm}|}
\hline
\textbf{Παράμετρος} & \textbf{Τιμή} & \textbf{Ρόλος / Περιγραφή} \\
\hline
Συνιστώμενο επίπεδο υποβάθρου (Άδεια τάξη) & $\leq$ 35 \textlatin{dBA} & Τιμή αναφοράς για ήσυχο σχολικό περιβάλλον χωρίς ενεργή διδασκαλία. \\
\hline
Όριο ενεργοποίησης ένδειξης (Κατά τη διδασκαλία) & 55 \textlatin{dBA} & Επιχειρησιακό κατώφλι παρέμβασης για την ενεργοποίηση της οπτικής ανατροφοδότησης κατά την ενεργή διδακτική ώρα. \\
\hline
Χρονικό παράθυρο επιβεβαίωσης (\textlatin{Dwell Time}) & 20 δευτερόλεπτα & Συνεχής υπέρβαση του ορίου για το ελάχιστο αυτό διάστημα απαιτείται πριν ενεργοποιηθεί η ένδειξη, ώστε να αποφεύγονται στιγμιαίες ψευδο-ενεργοποιήσεις. \\
\hline
Περίοδος εφαρμογής & Ενεργή διδακτική ώρα & Ο κανόνας ελέγχου εφαρμόζεται μόνο στη διάρκεια μαθήματος και όχι σε διαλείμματα ή εκτός ωρολογίου προγράμματος. \\
\hline
Ενεργοποιητής (\textlatin{Actuator}) & Οπτική λυχνία (\textlatin{quiet-lamp}) & Μη παρεμβατικός μηχανισμός ανατροφοδότησης που στοχεύει στην ήπια αυτορρύθμιση της συμπεριφοράς των μαθητών. \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Μεθοδολογία Ενεργειακής Αξιολόγησης}
Η αξιολόγηση της ενεργειακής επίδρασης της πλατφόρμας βασίστηκε στη σύγκριση της κατανάλωσης ηλεκτρικής ενέργειας πριν και μετά την επιχειρησιακή εφαρμογή του ψηφιακού διδύμου. Ως πρωτογενές υλικό χρησιμοποιήθηκαν οι επίσημοι λογαριασμοί ηλεκτρικής ενέργειας της εγκατάστασης για την περίοδο από τον Σεπτέμβριο του 2024 έως τον Νοέμβριο του 2025. Επειδή οι επιμέρους περίοδοι τιμολόγησης δεν είχαν σταθερή διάρκεια σε ημέρες, η σύγκριση δεν θα μπορούσε να γίνει αξιόπιστα σε επίπεδο απόλυτων μηνιαίων τιμών. Για τον λόγο αυτό εφαρμόστηκε κανονικοποίηση των καταναλώσεων σε \textlatin{kWh}/ημέρα, καθώς οι περίοδοι τιμολόγησης κυμαίνονταν μεταξύ 28 και 63 ημερών, καθιστώντας αδύνατη την άμεση σύγκριση απόλυτων τιμών, ώστε να προκύψει μια συγκρίσιμη και μεθοδολογικά ομοιογενής βάση αξιολόγησης.

Τα ενεργειακά δεδομένα συλλέχθηκαν μέσω του τοπικού πρωτοτύπου (\textlatin{openHAB}/\textlatin{InfluxDB}) και αναλύθηκαν στη συνέχεια στην \textlatin{Cloud SaaS} πλατφόρμα.

Για την ερμηνεία των αποτελεσμάτων διαχωρίστηκαν δύο επίπεδα σύγκρισης. Το πρώτο αφορά τη γενική ακατέργαστη σύγκριση (\textlatin{raw comparison}) του συνόλου των διαθέσιμων περιόδων πριν και μετά. Το δεύτερο αφορά τη σύγκριση της περιόδου βάσης (\textlatin{baseline}) με την περίοδο πλήρους επιχειρησιακής βελτιστοποίησης, κατά την οποία οι κανόνες ελέγχου είχαν ενεργοποιηθεί σταθερά και η πλατφόρμα λειτουργούσε με ώριμο τρόπο. Η δεύτερη προσέγγιση χρησιμοποιήθηκε ως κύριο λειτουργικό \textlatin{KPI}, καθώς αντανακλά με μεγαλύτερη πιστότητα την απόδοση του συστήματος υπό συνθήκες πλήρους λειτουργίας.


\section{\texorpdfstring{Τεχνοοικονομική Μεθοδολογία (Ανάλυση Κόστους-Οφέλους)}{Τεχνοοικονομική Μεθοδολογία (Ανάλυση Κόστους-Οφέλους)}}
Η τεχνοοικονομική αξιολόγηση σχεδιάστηκε με στόχο να εκτιμηθεί η οικονομική βιωσιμότητα της πλατφόρμας για ένα τυπικό σχολικό συγκρότημα. Το εκτιμώμενο ετήσιο κόστος λειτουργίας αναλύεται σε δύο κατηγορίες. Πρώτον, το κόστος λογισμικού ανέρχεται σε $\sim$60\euro/έτος για \textlatin{hosting} της πλατφόρμας, καθώς η \textlatin{Supabase} λειτουργεί στο δωρεάν επίπεδο (\textlatin{Free tier}) και το \textlatin{Gemini API} χρεώνεται αποκλειστικά \textlatin{on-demand} με εκτιμώμενες $\sim$30 κλήσεις ετησίως ($\sim$0,30\euro). Δεύτερον, το κόστος υλικού εκτιμάται σε $\sim$32\euro/έτος βάσει γραμμικής απόσβεσης: ο \textlatin{Raspberry Pi 4} (73,92\euro) αποσβένεται σε 7 χρόνια ($\sim$10,5\euro/έτος), ενώ οι υπόλοιποι κόμβοι και αισθητήρες (108,31\euro) αποσβένονται σε 5 χρόνια ($\sim$21,7\euro/έτος). Το συνολικό εκτιμώμενο ετήσιο κόστος λειτουργίας ανέρχεται σε $\sim$92\euro/έτος --- σημαντικά χαμηλότερο από συμβατικά \textlatin{BMS} συστήματα αντίστοιχης λειτουργικότητας. Αξίζει να σημειωθεί ότι τόσο η εγκατάσταση του \textlatin{hardware} όσο και η ανάπτυξη της πλατφόρμας πραγματοποιήθηκαν στο πλαίσιο ακαδημαϊκής εργασίας --- το κόστος εργασίας δεν συμπεριλαμβάνεται στην παρούσα ανάλυση, καθώς σε εμπορική υλοποίηση θα αποτελούσε χωριστό κονδύλι ανάλογα με την κλίμακα της εγκατάστασης.

Η κύρια οικονομική αξία του συστήματος εντοπίζεται στην Προγνωστική Συντήρηση (\textlatin{Predictive Maintenance}): η έγκαιρη ανίχνευση βλαβών αποτρέπει κόστος επισκευής ψυκτικού εξοπλισμού (300--800\euro\ ανά περιστατικό), απώλεια τροφίμων (200--500\euro) και διακοπή λειτουργίας κυλικείου. Με κόστος υλικών 182,23\euro, ακόμα και η αποφυγή μίας μόνο βλάβης ετησίως καθιστά την επένδυση οικονομικά βιώσιμη.

Παράλληλα, κατά την περίοδο λειτουργίας (Μάιος--Νοέμβριος 2025) παρατηρήθηκε μείωση κατανάλωσης 19,7\% σε σχέση με την περίοδο αναφοράς. Η μείωση αυτή δεν μπορεί να αποδοθεί αιτιακά αποκλειστικά στο σύστημα --- καθώς δεν υπάρχει υποδιαίρεση κατανάλωσης ανά υποσύστημα --- αλλά συσχετίζεται με το σύνολο των παρεμβάσεών του: βελτιστοποίηση λειτουργίας ψυκτικού εξοπλισμού, αλλαγή συμπεριφοράς προσωπικού και γενικότερη ευαισθητοποίηση μέσω παρακολούθησης σε πραγματικό χρόνο.

